\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{float}
\usepackage{minted}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{tikz}
\usepackage[total={17cm,25cm}, top=3cm, left=2cm, includefoot]{geometry}
\usepackage[bookmarks]{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks,
    citecolor=black,
    filecolor=black,
    linkcolor=black,
    urlcolor=black
}


\begin{document}
  Paralelní a distribuované systémy

\section{Základní pojmy}
\begin{description}
  \item[Paralelní proces] Fyzicky současně. Nezávislé, soutěžící (o prostředky -- deadlock, hladovění), spolupracující.
  \item[Souběžné procesy] Logicky současně. Implementace bez skutečného paralelismu.
  \item[Atomická akce] Dále nedělitelná akce. Izolované (dočasné stavy neviditelné).
  \begin{itemize}
      \item hrubé (volání funkcí)
      \item jemné (istrukce) -- \texttt{TEST-AND-SET}, \texttt{FETCH-AND-ADD}
  \end{itemize}
  \item[Stav programu] Aktuální hodnoty proměnných.
  \item[Historie] Posloupnost libovolně proložených atomických akcí.
  \item[Synchronizace] Omezení historie na ty možnosti, které nevedou k chybám. Je nutné zaručit {\bfseries bezpečnost} a {\bfseries živost}
  \item[Kritická sekce] Slouží k přístupu ke sdíleným prostředkům. Podmínky:
  \begin{enumerate}
    \item Vzájemné vyloučení
    \item Absence deadlocku
    \item Absence zbytečného čekání
    \item Zaručený vstup
  \end{enumerate}
  \item[Podmíněná synchronizace] Čekání na splnění podmínky. Aktivní čekání.
\end{description}

\section{Dokazování korektnosti programu}

\subsection{Programová logika}

Formální systém pro vývoj a analýzu programů pomocí podmínek.

$\{P\}S\{Q\}$ -- Před provedením $S$ platí prekondice $P$, po provedení $S$ platí postkondice $Q$.

\subsection{Vyloučení interference}

Problém interference: ovlivnění procesu s podmínkou jiným procesem.

\paragraph{Pravidlo vyloučení interference} $C$ je kritická podmínka, která musí platit i po skončení kritické sekce, $pre(a)$ je prekondice. Akce $a$ neinterferuje s s kritickou podmínkou $C$, pokud platí, že:

$$\{C\wedge pre(a)\}a\{C\}$$

\subsection{Techniky pro vyloučení interference}

\subsubsection{Různé proměnné}

Je nutné, aby množina proměnných, ze kterých se čte (read set) byla disjunktní s množinou proměnných do kterých se zapisuje, nebo možná čte (write set). Pokud se množiny překrývají, je nutné zeslabení podmínek\footnote{Vždy musí platit, že kritcká podmínka neiterferuje s danou akcí. Pokud dojde k zeslabení, znamená to, že kritickou podmínku upravíme tak, aby měla nižší nároky na porušení akcí $a$.}. Pro dva různé procesy $p1$ a $p2$ musí platit: $read\_set(p1) \cap (write\_set(p2)\cup read\_set(p2)) = \emptyset$.

Jinak: Jestliže množina proměnných, do kterých se v jednom procesu přiřazuje, a množina proměnných v podmínkách důkazu druhého procesu jsou různé, procesy neinterferují.

\begin{figure}[H]
  \begin{minted}{c}
    int x = 0, y = 0;
  \end{minted}
  \begin{minipage}{0.3\textwidth}
    \begin{minted}{c}
    //P1
    x = x+1;
    \end{minted}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.3\textwidth}
    \begin{minted}{c}
    //P2
    y = y+1;
    \end{minted}
  \end{minipage}
  \begin{minted}{c}
    //{x==0} x=x+1 {x==1}
    //{y==0} y=y+1 {y==1}
  \end{minted}
\end{figure}


\subsubsection{Jednou a dost}

Slabší podmínka atomicity -- výraz splňuje, pokud se nejvýše jedenkrát odkazuje na proměnou, která je měněna.

Přířazení \mintinline{c}{x = y;} splňuje pokud: \mintinline{c}{x} není čteno jiným procesem nebo \mintinline{c}{y} nesmí být proměnná měněná jiným procesem.

\subsubsection{Podmíněná nebo nepodmíněná synchronizace}

\section{Plánování}

\subsection{Nepodmíněná férovost}

Každá nepodmíněná akce se někdy vykoná.

\subsection{Slabá férovost}

\begin{enumerate}
  \item Nepodmíněně férová.
  \item Každá podmíněná akce se provede pokud se podmínka splní a není zneplatněna předtím než se vykoná.
\end{enumerate}

\subsection{Silná férovost}

\begin{enumerate}
  \item Nepodmíněně férová.
  \item Každá podmíněná akce se provede pokud se podmínka splní a trvá nekonečně dlouho.
\end{enumerate}

\section{Algoritmy kritické sekce}

Pro kritickou sekci musí platit:

\begin{enumerate}
  \item Vzájemné vyloučení
  \item Absence deadlocku
  \item Absence zbytečného čekání
  \item Zaručený vstup
\end{enumerate}

\subsection{Hrubé řešení pomocí zámků}

Použití jedné proměnné \texttt{lock = in1 or in2 or ... or inn}. Proces v cyklu vstupuje do kritické sekce pomocí: \texttt{<await (!lock) lock=true>}. To ale přináší implementační problém -- jak implementovat čekání na splnění podmínky?

\subsection{Jemné řešení pomocí spin-lock}

Spin-lock -- cyklus, který čeká, dokud sdílená proměnná \texttt{lock} neobsahuje \texttt{false}. Implementace pomocí \texttt{test-and-set}:

\begin{minted}[breaklines]{c}
bool test_and_set(bool lock) {
  bool initial = lock;
  lock = true;
  return initial;
}

while (test_and_set(lock)) pass; //await z hrubého řešení nahradíme test_and_set
\end{minted}

\begin{enumerate}
  \item Vzájemné vyloučení -- jen jednou proces vidí \texttt{lock == false}.
  \item Absence deadlocku -- před vstupem do kritické sekce \texttt{lock == false} -- tedy jen jeden může vstoupit.
  \item Absence zbytečného čekání -- pokud jsou všichni mimo kritickou sekci, \texttt{lock == false}.
  \item Zaručený vstup -- potřeba silně férové plánování (nekonečně krát \texttt{lock == false}).
\end{enumerate}

\subsection{Tie-breaker (Peterson's algorithm)}

Nepotřebuje HW instrukce podobně jako \texttt{test\_and\_set}. Stačí mu nepodmíněně férové plánování. Využití proměnné \texttt{last}. Proces, který nasposled vstoupil do kritické sekce bude potom čekat.

\begin{figure}[H]
  \begin{minipage}{0.5\textwidth}
    \begin{minted}{c}
      //CS1
      in1 = true;
      last = 1;
      while(in2 && last==1) skip;
      //kriticka sekce
      in1 = false;
    \end{minted}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.5\textwidth}
    \begin{minted}{c}
      //CS2
      in2 = true;
      last = 2;
      while(in1 && last==2) skip;
      //kriticka sekce
      in2 = false;
    \end{minted}
  \end{minipage}
\end{figure}

\begin{enumerate}
  \item Vzájemné vyloučení -- vyloučení konfigurací, \texttt{last} má význam pouze když \texttt{in1 == in2 == true}.
  \item Absence deadlocku -- \texttt{(in1 \&\& last == 1 \&\& in2) \&\& (in2 \&\& last == 2 \&\& in1) == false}
  \item Absence zbytečného čekání -- \texttt{(!in2 \&\& in2 \&\& last == 1) == false}.
  \item Zaručený vstup -- \texttt{(in1 \&\& last == 1 \&\& in2) == false}. Jakmile P2 vystoupí, \texttt{in2} se změní na \texttt{false}.
\end{enumerate}

\subsection{Ticket}

Zobecnění tie-breaker na $n$ procesů je složité. Řešení za pomoci čítače \texttt{ticket}. Po uspořádání procesů dokud nebude se svým lístkem na řadě. Využívá instrukci \texttt{fetch-and-add} pro vytažení lístku a inkrementaci.

\subsection{Bakery}

Nepotřebuje HW instrukci a řeší případy remízy (vytažení stejného lístku). Vstup: nastavení čísla lístku na větší než čísla všech ostatních. Proces čeká, až jeho číslo bude menší než číslo všech ostatních.

\section{Bariérová synchronizace}

Spolupráce procesů na řešení úlohy. Synchronizace typicky na konci každé iterace.

\begin{minted}{c}
//worker[1...n]
while (true) {
  //kód implementace úlohy i
  wait_for_all_n_tasks_to_complete();
}
\end{minted}

\subsection{Symetrická bariéra}

Tvořena z páru bariér pro dva procesy. Technika proces/koordinátor. Každý proces nastaví svou vlajku a pak čeká na vlajku druhého, kterou pak resetuje. Typy:

\begin{description}
  \item[Motýlková] n procesů -- $log(n)$ úrovní, na každé se synchronuzují ve vzdálenosti $2^{s-1}$.
  \item[Diseminační] n procesů -- $log(n)$ úrovní, na každé se synchronuzují ve vzdálenosti $2^{s-1} \bmod n$.
\end{description}

\begin{minted}{c}
arrive[0] = 0; arrive[1] = 0;
\end{minted}

\begin{figure}[H]
  \begin{minipage}{0.5\textwidth}
    \begin{minted}{c}
    while(true) {
      await(arrive[0] == 0);
      arrive[0] = 1;
      await(arrive[1] == 1);
      arrive[1] = 0;
      //kritická sekce
    }
    \end{minted}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.5\textwidth}
    \begin{minted}{c}
    while(true) {
      await(arrive[1] == 0);
      arrive[1] = 1;
      await(arrive[0] == 1);
      arrive[0] = 0;
      //kritická sekce
    }
    \end{minted}
  \end{minipage}
\end{figure}


\subsection{Stromová bariéra}

Proces je rovněž koordinátorem. Stromová struktura procesů.

\subsection{Centralizovaná bariéra}

Příkladem centralizované bariéry je lineární bariéra. Obsahuje sdílené počítadlo, které na začátku obsahuje počet procesů. Jakmile proces dorazí k bariéře, atomicky sníží hodnotu počítadla, pak čeká na globální signál k uvolnění procesů -- čímž je vynulování počítadla.

\section{Semafor}

Pasivní blokování procesů (nemá aktivní čekání) -- ve spolupráci s plánovačem. Jednoduché použití na kritické sekce i na podmíněnou synchronizaci.

Instance abstraktního datového typu a operace:

\begin{itemize}
  \item \texttt{P} -- blokuje proces (snižuje \texttt{s})
  \item \texttt{V} -- signalizuje událost (zvyšuje \texttt{s})
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
  \begin{minipage}{0.5\textwidth}
    \begin{minted}{c}
    //P(s)
    await(s > 0);
    s = s - 1;
    \end{minted}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.5\textwidth}
    \begin{minted}{c}
    //V(s)
    s = s + 1;
    \end{minted}
  \end{minipage}
\end{figure}

\subsection{Kritická sekce}

Implementace vzájemného vyloučení:

\begin{figure}[H]
  \begin{minted}{c}
  sem mutex = 1;
  //proces [i=1...n]
  while(true) {
    P(mutex);
    //kritická sekce
    V(mutex);
  }
  \end{minted}
\end{figure}

\subsection{Bariéra}

Semafor pro každou vlajku -- \texttt{P} čeká na zručení vlajky, \texttt{V} nastavuje vlajku.

\begin{minted}{c}
  sem arrive1 = 0, arrive2 = 0;
\end{minted}

\begin{figure}[H]
  \begin{minipage}{0.5\textwidth}
    \begin{minted}{c}
    //worker 1
    V(barrier1);
    P(barrier2);
    \end{minted}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.5\textwidth}
    \begin{minted}{c}
    //worker 1
    V(barrier2);
    P(barrier1);
    \end{minted}
  \end{minipage}
\end{figure}

\subsection{Producent a konzument}

Producent: proces, který generuje datové položky, konzument je zpracovává. Společná komunikace pomocí fronty s omezenou velikostí (buffer). Musí platit následující podmínky:

\begin{enumerate}
  \item Konzument musí čekat v případě, že je fronta prázdná
  \item Producent musí čekat je-li fronta plná
\end{enumerate}


\begin{figure}[H]
\begin{minted}[breaklines]{c}
int buff; //jednoprvkový buffer
int p = 0; //index v poli producenta
int c = 0; //index v poli konzumenta
//a,b - pole producenta, konzumenta
//A,B - originalni hodnoty a,b
//n - delka a,b

//{PC: (c <= p <= c+1) && (a[0:n-1] == A[0:n-1]) && ((p == c+1) && (buff == A[p-1]))} - pole 'a' a 'A' jsou stejna, buffer obsahuje spravnou hodnotu
\end{minted}

  \begin{minipage}{0.49\textwidth}
\begin{minted}[breaklines]{c}
//proces Producer
int a[n]; //predpokladejme, ze a[i] == A[i]
//{IP: PC && p <= n} - hlida preteceni
while(p < n) {
  //{PC && p < n} - pouze pokud je alespoň jeden nevyprodukovaný prvek
  await(p == c);
  //A1: {PC && p < n && p == c} - buffer je uvolnen
  buff = a[p]
  //A1': {PC && p < n && p == c && buff = A[p]} - prvek vlozen do bufferu
  p = p + 1;
  //{IP}
}
//{PC && p == n}
\end{minted}
  \end{minipage}
  \hspace{0.02\textwidth}
  \begin{minipage}{0.49\textwidth}
\begin{minted}[breaklines]{c}
//proces Consumer
int b[n]; //predpokladejme, ze b[i] == B[i]
//{IC: PC && c <= n && b[0:c-1] == A[0:c-1]} - konzument do teto chvile vse spravne prijal
while(c < n) {
  //{IC && c < n} - pokud je nejaka hodnota, ktera je potreba cist
  await(p > c);
  //A2: {IC && c < n && p > c} - buffer je uvolnen
  b[c] = buff
  //A2': {IC && c < n && p > c && b[c] == A[c]} - prvek precten ve spravnem poradi
  c = c + 1;
  //{IC}
}
//{IC && c == n}
\end{minted}
  \end{minipage}
\end{figure}

\subsubsection{Analýza interference}

Všechny podmínky jsou ve tvaru \mintinline{c}{I && L} (globální invariant) až na ty obsahující \mintinline{c}{p == c} a \mintinline{c}{p > c}, protože obsahují nelokální proměnou.

Například $A1$ obsahuje \mintinline{c}{c}, které mění \mintinline{c}{c = c + 1} s prekondicí $A2'$ -- rychlý konzument. \mintinline{c}{c = c + 1} neinterferuje s podmínkou $A1$.

TODO příklady

\subsection{Čtenáři a písaři}

2 druhy procesů: čtenáři (čtou sdílená data) a písaři (zapisují sdílená data). Pro zabránění interferencím musí mít písař výlučný přístup k datům. Pokud žádný z písařů s daty nepracuje může čtenář libovolný číst.

\subsubsection{Triviální řešení}

Sdílená data jsou chráněna jedním sdíleným zámkem. Žádná dvě vlákna nemohou přistupocat k datům v jeden okamžik.

Neefektivní -- pokud čte čtenář $C_1$, nemusíme blokovat čtenáře $C_2$.

\subsubsection{Preference čtenářů}

Vylepšené triviální řešení -- pokud nějaký čtenář čte, může číst libovolný počet čtenářů. Písaři se vzájemně vylučují pomocí \mintinline{c}{writing[n]}, platí \mintinline{python}{sum(writing)} $\leq 1$.

\subsubsection{Preference písařů}

Pokud je čtení mnoho a je pomalé, může docházet k hladovění písařů. Možnost preferování požadavků od písařů. Vzniká problém hladovění čtenářů. Využívá techniku předávání peška.

\paragraph{Použité proměnné}
\begin{itemize}
  \item nr/nw -- počet aktivních čtenářů/písařů
  \item dr/dw -- počet odložených čtenářů/písařů
\end{itemize}

\paragraph{Použité semafory}
\begin{itemize}
  \item e -- kontroluje vstup do kritické sekce
  \item r/w -- použit na odkládání čtenářů/písařů
\end{itemize}

\paragraph{Reader}

Čeká, dokud \texttt{nw > 0} nebo \texttt{dw > 0}, zvětší \texttt{dr} o 1 nebo začne číst. Na závěr posílá Signal.

\paragraph{Writer}

Čeká, dokud \texttt{nr > 0} nebo \texttt{nw > 0}, zvětší \texttt{dw} o 1 nebo začne zapisovat. Na závěr posílá Signal.

\paragraph{Signal}

\begin{itemize}
  \item Pokud nikdo nezapisuje a čtenář čeká a písař nečeká -- vzbuď čtenáře.
  \item Pokud nikdo nečte a nikdo nezapisuje a existují čekající písaři -- vzbuď písaře.
  \item Jinak -- uvolni zámek e.
\end{itemize}

\subsubsection{Kompromisní řešení}

Přidání omezení na hladovění. Uzamčení sdílených dat skončí v omezeném čase -- někdy budou zdrženi čtenáři, někdy písaři.

\section{Logický čas}

Zaveden z toho důvodu, že v distribuovaných systémech nelze udržovat globální fyzický čas.

\section{Skalární hodiny}

Cílem je definovat pojem času události tak, aby když událost $a$ proběhla před událostí $b$, byl logický čas události $a$ nižší než logický čas události $b$: $a < b \Rightarrow C(a) < C(b)$.

Každý proces udržuje své logické hodiny $C$. Události se stanou uspořádanou množinou hodnot.

\paragraph{Pravidla}

\begin{enumerate}
  \item Pro každou lokální akci inkrementuj lokální logický čas $C_i$.
  \item Odcházející zprávy označ razítkem s hodnotou lokálních hodin.
  \item Po přijetí zprávy nastav lokální hodiny $C_i$ na $max(C_i, C(zprava)) + 1$.
\end{enumerate}

\paragraph{Vlastnosti}

Není silně konzistentní -- $C(a) < C(b) \nRightarrow a < b$: Mimo příjmu/zasílání zpráv nedochází k synchronizaci logických hodin jednotlivých procesů.

\section{Vektorový čas}

Každý proces $p_i$ udržuje vektor $vt_i[1\dots n]$, kde $vt_i[i]$ je logický čas procesu $p_i$, $vt_i[j]$ reprezentuje nejnovější lokální čas v procesu $p_j$ o kterém ví proces $p_i$.

Celý vektor $vt$ tvoří obraz {\bfseries globálního logického času v procesu $p_i$}.

\paragraph{Proces používá pravidla R1 a R2}

\begin{description}
  \item[R1] Před provedením události upraví $p_i$ svůj lokální čas následovně: $vt_i[i] = vt_i[i] + d$, $(d < 0)$.
  \item[R2] Každá zpráva m je doplněna o vektorový čas $vt$, který má odesílací proces nastavený.
\end{description}

\paragraph{Přijetí zprávy}

$(m, vt)$ procesem $p_i$:

\begin{enumerate}
  \item Nastavení globálního logického času: $1 \leq k \leq n$: $vt_i = max(vt_i[k], vt[k])$.
  \item Provedení R1
  \item Doručení (označení) zprávy m
\end{enumerate}

Systém vektorového času je silně konzistentní. Na základě dvou razítek je možné určit:
\begin{enumerate}
  \item Zda jsou události příčně závislé (událost závisí na události z jiného procesu)
  \item Totální počet procesů pro které závislé na ostatní.
\end{enumerate}

\section{Distribuovaný algoritmus (synchronizace)}

Centralizovaný nebo distribuovaný koordinátor.

\begin{itemize}
  \item \texttt{quorum(Si)} -- množina arbitrů.
  \item Každý proces \texttt{Pi} zná své quorum \texttt{Si} a je jeho členem.
  \item Každá dvojice procesů má alespoň jednoho společného arbitra.
  \item Každý proces má stejnou odpovědnost v roli člena quora.
  \item Každý proces musí vynaložit stejné úsilí pro vstup do kritické sekce.
  \item Síť musí být úplně propojená a kanály jsou spolehlivé.
\end{itemize}

\subsection{Lamportův algoritmus}

\begin{itemize}
  \item Velikost quora -- \texttt{N}.
  \item Každý proces si vytváří uspořádanou FIFO frontu zpráv \texttt{Request(Ti, i)}
\end{itemize}

\paragraph{Vstup do kritické sekce}
\begin{enumerate}
  \item \texttt{Pi} uloží zprávu \texttt{Request(Ti, i)} do své fronty a rozešle ji.
  \item \texttt{Pj} uloží zprávu \texttt{Request(Ti, i)} do své fronty a odpoví procesu \texttt{Pi} \texttt{Request(Tj, j)}.
  \item \texttt{Pi} vstoupí do kritické sekce pokud:
  \begin{itemize}
    \item Jeho vlastní požadavek je na začátku fronty.
    \item \texttt{Pi} přijal zprávu \texttt{Reply} s timestampem starším než \texttt{(Ti, i)} od všech ostatních.
  \end{itemize}
\end{enumerate}

\paragraph{Výstup z kritické sekce}
\begin{enumerate}
  \item \texttt{Pi} odstraní svůj požadavek ze své fronty
  \item \texttt{Pi} rozešle \texttt{Release(Ti, i)}
  \item \texttt{Pj} odstraní \texttt{Request(Ti, i)} ze své fronty
\end{enumerate}

\paragraph{Komunikační složitost} $3(N-1)$

\subsection{Ricarto-Agrawalův algoritmus}

Vstup \texttt{Pi} do kritické sekce:
\begin{enumerate}
  \item Vygeneruje razítko \texttt{(Ti, i)} a všem pošle \texttt{Request(Ti, i)}
  \item Když \texttt{Pj} přijme zprávu \texttt{Request(Ti, i)}:
  \begin{enumerate}
    \item Okamžitě odpoví
    \item Nebo odpověď odloží
    \begin{enumerate}
      \item je sám v kritické sekci
      \item \texttt{Pj} chce vstoupit do kritické sekce, porovná časové razítko a pokud je \texttt{Request} od \texttt{Pi} mladší, \texttt{Reply} odloží.
    \end{enumerate}
  \end{enumerate}
  \item Jakmile přijme \texttt{Reply} od všech ostatních, vstoupí do kritické sekce.
  \item Po opuštění kritické sekce pošle \texttt{Reply(Ti, i)} všem odloženým procesům.
\end{enumerate}

\paragraph{Složitost} $2(N-1)$ zpráv

\paragraph{Nevýhody výše uvedených}

Proces musí znát identitu všech ostatních (komplikace přidání/odebírání). Pokud jeden proces přestane pracovat, vše se zhroutí.

\subsection{Maekawův algoritmus}

Je zde $N$ stejně velkých quor. Každá dvojice má alespoň jednoho společného arbitra. Každý proces je členem $D$ quor (počet duplikací).

\paragraph{Vstup do kritické sekce}

Proces \texttt{Pi} se snaží vstoupit do kritické sekce.

\begin{itemize}
  \item \texttt{Request(i)} odeslán z procesu \texttt{Pi} všem členům \texttt{Si} (quorum).
  \item Jestliže člen quora není zamčený, odpoví \texttt{YES} a zamkne se. Pokud je zamčený, uloží požadavek do fronty a neodpoví.
  \item Pokud jsou všichni členové \texttt{Si} zamčení, vstoupí \texttt{Pi} do kritické sekce.
  \item Jakmile \texttt{Pi} opustí kritickou sekci, rozešle \texttt{Release} všem z \texttt{Si}.
\end{itemize}

\paragraph{Komunikační složitost} $O(k) = O(\sqrt{N})$, kde $k$ je počet procesů v quoru a $N$ je počet quor.

\subsection{Suzuki-Kasami algoritmus (předání příznaku)}

Příznak obíhá mezi procesy. Pokud proces drží příznak, může vstoupit do kritické sekce. Je definován jednosměrný okruh -- absence stárnutí. Procesy jsou úplně propojeny.

\paragraph{Příznak}

Obsahuje pole \texttt{token[n]} časových razítek kdy naposledy proces \texttt{Pi} vstoupil do kritické sekce a lokální pole \texttt{request[n]} časových razítek kdy naposledy proces \texttt{Pi} požadoval vstup do kritické sekce.

\paragraph{Komunikační složitost} $n-1$

\subsection{Raymondův algoritmus}

Stromová logická topologie. Zprávy posílány pouze ve stromu -- komunikační složitost $O(log(n))$.

\begin{figure}[H]
  \begin{tikzpicture}[scale=3]
    \centering
    \tikzstyle{blcircle} = [circle, draw=black]
    \node[blcircle] (a) at (0,0)  { A };
    \node[blcircle] (d) at (1,0)  { D };
    \node[blcircle, color=red, label=right:Má příznak] (e) at (2,0)  { E };
    \node[blcircle] (b) at (0,-1) { B };
    \node[blcircle] (c) at (1,-1) { C };
    \draw[->] (a) edge (d);
    \draw[->] (d) edge (e);
    \draw[->] (b) edge (a);
    \draw[->] (c) edge (a);
  \end{tikzpicture}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \begin{tikzpicture}[scale=3]
    \tikzstyle{blcircle} = [circle, draw=black]
    \node[blcircle] (a) at (0,0)  { A };
    \node[blcircle] (d) at (1,0)  { D };
    \node[blcircle, color=red, label=right:Má příznak] (e) at (2,0)  { E };
    \node[blcircle] (b) at (0,-1) { B };
    \node[blcircle] (c) at (1,-1) { C };
    \draw[->] (a) edge (d);
    \draw[->] (d) edge (e);
    \draw[->] (b) edge (a);
    \draw[->] (c) edge (a);
    \draw[bend left,->] (a) to node [auto] {Zeptá se} (d);
    \draw[bend left,->] (d) to node [auto] {Zeptá se} (e);
  \end{tikzpicture}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \begin{tikzpicture}[scale=3]
    \tikzstyle{blcircle} = [circle, draw=black]
    \node[blcircle, color=red, label=above:Má příznak] (a) at (0,0)  { A };
    \node[blcircle] (d) at (1,0)  { D };
    \node[blcircle] (e) at (2,0)  { E };
    \node[blcircle] (b) at (0,-1) { B };
    \node[blcircle] (c) at (1,-1) { C };
    \draw[->] (a) edge (d);
    \draw[->] (d) edge (e);
    \draw[->] (b) edge (a);
    \draw[->] (c) edge (a);
  \end{tikzpicture}
\end{figure}


\end{document}
